你好，我是唐扬。

时间一晃而过，四个月的学习已经接近尾声了，在 103 个日夜里，我们共同学习了 45 篇高并发系统设计的相关文章，从基础篇，逐渐扩展到演进篇，最终进行了实战分析和讲解。

这段日子里，我们一起沟通交流，很多同学甚至在凌晨还在学习、留言，留言区里经常会看到熟悉的身影，比如 @小喵喵，@吃饭饭，@Keith。还有一些同学分享了一些新的知识，比如 @蓝魔，是你们的积极和努力鼓励我不断前进，让我明白知识无止境。在写稿之余，我也订阅了几节极客时间的课程，也买了几本相关的书籍，努力为你们交付高质量的内容。这 103 个日夜虽然辛苦，但也是充满感恩的，在这里，我由衷感谢你的一路相伴！

我知道，有一些同学希望多一些实践的案例分析，我是这样思考的，古人常说“源不深而望流之远，根不固而求木之长，不可”。一些理论基础是必要的，如水之源、树之根，是不能跨越的。另外，一个实践案例不能完全涵盖一个理论，相反一个理论可以支撑很多的实践案例。正所谓授之以鱼不如授之以渔，我们上数学课不也是要先讲公式的来源，再解决实际问题吗？相信对理论知识活学活用后，你在实际工作中，会收获难能可贵的经验财富，也会做出更好的技术方案。

回顾这些年的工作，我想和你分享几点我个人的看法。我刚开始工作时，经常听别人说程序员是有年纪限制的，35 岁是程序员的终结年龄，那时说实话我心里是有一些忐忑的，可随着年龄不断增长，我看到越来越多的人在 35 岁之后还在行业中如鱼得水，我想，35 这个数字并非强调个人的年纪，而是泛指一个阶段，强调在那个阶段，我们可能会因为个人的种种原因安于现状，不再更新自己的知识库，这是非常错误的。

**化用《礼记》中的话，首先，我们要博学之。** 你要不断革新知识，所谓的天花板其实更多的是知识性的天花板，活到老学到老才是你在这个行业的必胜法宝，所以，我们应该利用各种优质平台以及零散的时间学习，但是同时你要注意，现在的知识偏向碎片化，如何有条理、系统地学习，将知识梳理成体系，化作自己的内功，是比较关键和困难的。**在这里我给你几点建议：**

基础知识要体系化，读书是一种很好的获取体系化知识的途径，比如研读《算法导论》提升对数据结构和算法的理解，研读《TCP/IP 协议详解》深入理解我们最熟悉的 TCP/IP 协议栈等等；

多读一些经典项目的源代码，比如 Dubbo，Spring 等等，从中领会设计思想，你的编码能力会得到极大的提高；

多利用碎片化的时间读一些公众号的文章，补充书里没有实践案例的不足，借此提升技术视野。

**其次要慎思之。** 诚然，看书拓展知识的过程中我们需要思考，在实际工作中我们也需要深入思考。没有一个理论可以适应所有的突发状况，高并发系统更是如此。它状况百出，我们最好的应对方法就是在理论的指导下，对每一次的突发状况都进行深入的总结和思考。

**然后是审问之。** 这种问既是“扪心自问”：

这次的突发问题的根本原因是什么？

以后如何避免同类问题的再次发生？

解决这个问题最优的思路是什么？

同时，也应该是一种他问，是与团队合作，头脑风暴之后的一种补充，我们说你有一个苹果，我有一个苹果我们相互交换，每个人依然只有一个苹果，但是你有一种思想，我也有一种思想，我们相互交换，每个人就有两种思想，所以不断进行团队交流也是一种好的提升自我的方式。

**接着是明辨之。** 进行了广泛的阅读，积累了大量的工作案例，还要将这些内化于心的知识形成清晰的判断力。某个明星微博的突然沦陷，社区系统的突然挂掉，只是分分钟的事情，要想成为一个优秀的架构师，你必须运用自身的本领进行清晰地判断，快速找到解决方案，只有这样才能把损失控制在最小的范围内。而这种清晰的判断力绝对是因人而异的，你有怎样的知识储备，有怎样的深入思考，就会有怎样清晰的判断力。

**最后要笃行之。** 学了再多的理论，做了再多的思考，也不能确保能够解决所有问题，对于高并发问题，我们还需要在实践中不断提升自己的能力。

相信你经常会看到这样的段子，比如很多人会觉得我们的固定形象就是“带着眼镜，穿着格子衬衫，背着双肩包，去优衣库就是一筐筐买衣服”。调侃归调侃，我们不必认真，也不必对外在过于追求，因为最终影响你职业生涯的，是思考、是内涵、是知识储备。**那么如何让自己更精锐呢？**

我想首先要有梯度。我们总希望任何工作都能有个进度条，我们的职业生涯也应该有一个有梯度的进度条，比如，从职场菜鸟到大神再到财务自由，每一步要用多久的时间，如何才能一步一步上升，当然，未必人人能够如鱼得水，但有梦想总是好的，这样你才有目标，自己的生活才会有奔头。

有了梯度的目标之后，接下来要有速度，就像产品逼迫你一样，你也要逼迫自己，让自己不断地加油，不断地更新、提升、完善，尽快实现自己的职业目标。

具备了这两点，就有了一定的高度，你是站在一个目标高度俯视自己的生涯，是高屋建瓴，而不是盲目攀爬。之后你需要做到的是深度，有的朋友总想横向拓展自己的知识面，想要学习一些新奇的知识，这会提升技术视野，原本是无可厚非的，可如果因为追逐新的技术而放弃深入理解基础知识，那就有些得不偿失了。要知道，像是算法、操作系统、网络等基础知识很重要，只有在这些知识层面上有深入的理解，才能在学习新技术的时候举一反三，加快学习的速度，能够帮助你更快地提升广度。

你还要有热度。我们白天和产品经理“相爱相杀”，晚上披星戴月回家与家人“相爱相杀”，如果没有足够的工作热度，这样的日子循环往复，你怎么可能吃得消？而只有当你在自己的行业里规划了梯度、提升了速度、强化了深度、拓宽了广度，才会有足够的自信度，而当你有了自信，有了话语权，那时你就有了幸福感，自然会保有热度。在热度的烘焙下，你又开始新一轮规划，如此良性循环，你才会在工作上游刃有余，生活也会幸福快乐。

在文章结尾，我为你准备了一份调查问卷，题目不多，希望你能抽出两三分钟填写一下。我非常希望听听你对这个专栏的意见和建议，期待你的反馈！专栏的结束，也是另一种开始，我会将内容进行迭代，比如 11 月中旬到 12 月末，我有为期一个月的封闭期，在这期间没有来得及回复的留言，我会花时间处理完；再比如，会针对一些同学的共性问题策划一期答疑或者加餐。

最后，我想再次强调一下为什么要努力提升自己，提升业务能力，**直白一点儿说，那是希望我们都有自主选择的权利，而不是被迫谋生；我有话语权，而不是被迫执行，随着年纪的增加，我越发觉得成就感和尊严，能够带给我们快乐。**